建制派護航下 立會通過一地兩檢無約束力議案

【本報訊】在建制派全力護航下，立會通過政府抽起「辣招」議案，雖然立會不久後就流會，未能處理其他議程，但立會主席梁君彥稱，流會無礙下周三大會先討論政府提出的無約束力一地兩檢議案。民主派發言時繼續批評政府抽起辣招，討論一地兩檢議案是「大石砸死蟹」，但運房局局長陳帆堅持，一地兩檢議案較「辣招」更有逼切性，又藉機再硬銷高鐵各種好處。

陳帆藉機硬銷高鐵一地兩檢

立會昨繼續討論政府抽起辣招的休會待續議案，政府派出大量俗稱「狗仔隊」的官員，把守立會各大出入口，務使在表決抽起辣招的議案前不流會，及有足夠建制派力挺政府。逾20位議員接連發言，其間民主派點算法定人數逾10次，但未構成流會。
民主黨胡志偉批評政府大石砸死蟹，迫令立會抽起辣招討論一地兩檢議案，不尊重議會，「咁樣同改善行政立法關係、林鄭話要有施政新風格係背道而馳，自打嘴巴」。自由黨鍾國斌支持政府抽起辣招，希望政府藉此機會順手廢除辣招。民建聯周浩鼎亦支持政府，認為立會要權衡輕重，因高鐵明年第3季便可通車，議會應先討論一地兩檢議案。
陳帆在答辯時稱，政府抽起議程本毋須預告，但林鄭在立法會大會開會前一天公佈有關決定，是尊重議會，但善意卻被扭曲，而今次抽起辣招，對條例草案和新增的印花稅本身並沒有實際影響，又堅特高鐵一地兩檢方案，逼切需要得到立會支持，其間更不忘硬銷高鐵，指高鐵香港段不僅是一條鐵路，更是聯通國家高鐵網絡、以至連接世界陸上高速幹道，令香港經濟可持續發展，為港人及年輕一代帶來機遇。經過5個多小時辯論，立法會以36票支持、21票反對，讓政府成功抽起辣招。
原本抽起辣招的議案通過後，立法會隨即辯論能源效益的附屬法例，但部份建制派陸續離開，在民主派再要求點算人數時也沒有回來，結果在民主派全面缺席下，建制派只有34人，令會議流會。立會主席梁君彥流會後見記者，他先對流會感到遺憾，又稱根據議事規則，下周三會議將先討論一地兩檢無約束力的政府議案，因為今日流會時正在討論的只是附屬法例，換句話說流會無阻政府硬推高鐵上馬。
■記者姚國雄